\documentclass[a4paper,12pt,oneside]{report}

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{todonotes}
\usepackage[section,numbib,nottoc]{tocbibind}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{formai_kovetelmenyek}

\hypersetup{
    pdfauthor={Varga Marcell},
    pdftitle={Képfeldolgozást támogató keretrendszer és modulok készítése}
}

\lstset{
     basicstyle = \ttfamily\footnotesize
    ,breaklines = true
    ,prebreak   = \raisebox{0ex}[0ex][0ex]{\ensuremath{\hookleftarrow}}
    ,extendedchars = true
    ,literate={á}{{\'a}}1 {ó}{{\'o}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ő}{{\~o}}1 {ö}{{\"o}}1 {ű}{{\'u}}1
}

\hyphenation{Google}

\title{Képfeldolgozást támogató keretrendszer és modulok készítése}
\author{Varga Marcell}
\date{}

%fattyú- és árvasorok büntetése, ha nagyobb, akkor jobban próbálja elkerülni
\widowpenalty=400
\clubpenalty=400

\graphicspath{{./kepek/}}

\setcounter{secnumdepth}{3} %szamozza a subsubsection-oket is
\AtBeginDocument{\addtocontents{toc}{\protect\pagestyle{empty}}} %ezzel erem el, hogy a tartalomjegyzek ne kapjon oldalszamot
\AtBeginDocument{\addtocontents{tod}{\protect\thispagestyle{empty}}}

\begin{document}
\setcounter{chapter}{1}

\pagestyle{empty}
%------------------------------------------------------------------
% külsõ kötéstábla
{
    \begin{center}
    \vspace*{5cm}
    {
        \Huge SZAKDOLGOZAT}\\
        \vspace*{10cm}
        {\LARGE Varga Marcell}\\
        \vspace*{3cm}
        {\LARGE 2014}
    \end{center}
}
\newpage

% címoldal
\begin{center}
{
    \Large Pannon Egyetem\\
    Matematika Tanszék\vspace*{3mm}\\
    Mérnök informatikus BSc szak
}
    \vspace*{2cm}\\
    {\LARGE \bf SZAKDOLGOZAT}
    \vspace{3cm}\\
    {\LARGE\bf Képfeldolgozást támogató keretrendszer és modulok készítése}
    \vspace{3cm}\\
    {\large Varga Marcell}
    \vspace{6cm}
    \\
    {\large Témavezető: Lipovits Ágnes}
    \vspace{1cm}\\
    {\large 2014}
\end{center}
\normalsize
% címlap vége
\newpage

Ide jön az eredeti vagy a fénymásolt feladatkiírás.
\newpage

\begin{center}
\section*{Nyilatkozat}
\end{center}

Alulírott Varga Marcell diplomázó hallgató kijelentem, hogy a szakdolgozatot a Pannon Egyetem Matematika Tanszékén készítettem Mérnök informatikus BSc szak (BSc in Computer Engineering
) megszerzése érdekében.

Kijelentem, hogy a szakdolgozatban lévő érdemi rész saját munkám eredménye, az érdemi részen kívül csak a hivatkozott forrásokat (szakirodalom, eszközök, stb.) használtam fel.

Tudomásul veszem, hogy a szakdolgozatban foglalt eredményeket a Pannon Egyetem, valamint a feladatot kiíró szervezeti egység saját céljaira szabadon felhasználhatja.\\

\begin{flushleft}
{Veszprém, 2014. május 02.\\}
\end{flushleft}

\begin{flushright}
{Aláírás \vspace{4cm}}
\end{flushright}

Alulírott Lipovits Ágnes témavezető kijelentem, hogy a szakdolgozatot Varga Marcell a Pannon Egyetem Matematika Tanszékén készítette Mérnök informatikus BSc szak (BSc in Computer Engineering) megszerzése érdekében.

Kijelentem, hogy a szakdolgozat védésre bocsátását engedélyezem.\\

\begin{flushleft}
{Veszprém, 2014. május 02.\\}
\end{flushleft}

\begin{flushright}
{Aláírás}
\end{flushright}
%A tartalomjegyzék:
\newpage
\pagebreak
\begin{center}
\section*{Köszönetnyilvánítás}
\end{center}

Köszönet!
%Köszönöm a családomnak a sok türelmet és segítséget, amit kaptam, nélkülük ez a szakdolgozat nem készült volna el.
\\
\\
%Köszönöm témavezetőmnek, Lipovits Ágnes az elmúlt egy év során adott iránymutatását.
\\
\\
%Végül, de nem utolsó sorban, szeretném megköszönni a szaktársaimnak a bíztatást.

\newpage

\begin{center}
\section*{\textbf{\Large \MakeUppercase{Tartalmi összefoglaló}}}
\end{center}

E szakdolgozat témája ...

\vspace{2cm}

{\bf Kulcsszavak:} {\it szoftverarchitektúra, képfeldolgozás, adatszerkezetek, adatkezelés, Qt, c++, OpenCV}
\newpage

\newpage

\begin{center}
\section*{\textbf{\Large \MakeUppercase{Abstract}}}
\end{center}

The topic of this thesis is to ...

\vspace{2cm}

{\bf Keywords:} {\it software-architecture, image processing, data structure, data processing, Qt, c++, OpenCV}
\newpage
%--------------%------------------------------------------------------------------
\pagenumbering{gobble} %ne legyen oldalszamozas a tartalomjegyzek oldalon
\listoftodos

\renewcommand{\thefigure}{\arabic{figure}}

\setcounter{tocdepth}{3} %subsubsection-ok is latszodjanak
\thispagestyle{empty}
\tableofcontents
\pagebreak

\pagenumbering{arabic} %legyen oldalszamozas
\setcounter{page}{1} %innentől indul az oldalszámozás
\pagestyle{plain}
\fancyhead[C]{\rightmark}
\fancyfoot[R]{\thepage}

\section{A feladat összefoglalása}

Témám egy olyan képfeldolgozást támogató keretrendszer tervezése és fejlesztése, amely alkalmas képek egyedi vizsgálatára és kötegelt feldolgozásra. A feldolgozást végző algoritmusok a dinamikusan betölthető modulokban foglalnak helyet.

A rendszer fő haszonélvezője a Pannon Egyetem Képfeldolgozás Kutatólaboratóriuma lesz, de célom, hogy kellően általános rendszer jöjjön létre amelyet bárki könnyen és egyszerűen használhat, illetve bővítheti saját modulokkal.

\section{Hasonló célú rendszerek}
Munkám első részeként megvizsgáltam, hogy milyen hasonló célú szoftverek, illetve szoftver csomagok találhatóak a piacon. Erre azért volt szükség, hogy pontosabb képet kapjak a jelenleg fellelhető megoldásokról, és munkám során az így tapasztalt pozitív és negatív tapasztalatokat felhasználva jó minőségű szoftvert fejleszthessek.\\
Különböző összehasonlítási szempontokat állítottam fel, melyek lentebb olvashatóak. Az összehasonlítás során a személyes benyomáson túl, külsős véleményeket is megtekíntettem (legyen az a kiadó cégnek az ajánlása, vagy független publikáció, újságcikk).
\subsection{Összehasonlítási szempontok}

\subsubsection{Általános tulajdonságok:}
\begin{description}
	\itemsep0em
	\item Platform: Milyen környezetben és operációs rendszeren használható? Milyen program nyelvvel fejlesztették?
	\item Licence: Milyen licenc alatt került publikálásra?
	\item Cél csoport: A szoftver kinek az igényeinek teljesítésére törekszik?
	\item Támogató: Van hivatalos támogatottságga? (cég, alapítvány)
	\item Felhasználói közösség: Fórum, levelező listák?
	\item Plugin rendszer: Plugin betöltésre van lehetőségünk? Saját plugin?
	\item Kötegelt feldolgozási lehetőség: Feldolgozhatunk egyszerre nagy mennyiségű képet?
	\item Automatizálási lehetőségek: Automatizálhatjuk a feldolgozást? pl.: makrók
	\item Fejlesztői eszközök: Rendelkezik hivatalos fejlesztői eszközökkel?
	\item Támogatott bemeneti formátumok köre
	\item Megjelenítési, vizualizációs lehetőségek listája

\end{description}


\subsubsection{Képfeldolgozási képességek}
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item Képjavító eljárások, pl.: élesítés, kontrasztkiegyenlítés
	\item Geometriai műveletek, pl.: átméretezés, forgatás, tükrözés
	\item Analizálás, pl.: eltérések detektálása, alacsony szintű képleírók
	\item Szerkesztési műveletek, pl.: logikai, szöveg, alakzatok elhelyezése
	\item Színterek közötti konverzió, pl.: RGB $\rightarrow $ HSL, csatornák külön kezelése stb

\end{itemize}

\subsection{Választott szoftverek}
\begin{itemize}

    \item \emph{ImageJ}\cite{website:imagej}\\
    Képfeldolgozást és analizálást végző rendszer, amely a National Institutes of Health fejlesztése.
	A program első indulásakor látható, hogy itt egy professzionális orvostechnológiai eszközről van szó.
	Támogatottsága jelentős mind közösségi, mind bővíthetőségi szempontból. Fegyvertárában olyan eszközöket is felvonultat mint Z és T funkciók.\cite{article:imagej_article}\\A Z funkciók segítségével pl.: MRI-vel készített sorozatos metszeti képeket kezelhetünk könnyedén, lehetőségeinket tovább növeli, hogy térbeli szervezés mellett még időbeli struktúra felépítésére és kezelésére is lehetőséget ad a program (T funkciók).
    
    \item \emph{ImBatch}\cite{website:imbatch}\\
    Képfeldolgozást végző rendszer. Célcsoportja a egyértelműen egy félprofesszionális felhasználói szint. Tehát itt eleve nem is várunk professzionális analitikai funkciókat. Cserébe kapunk egy szép, letisztult, egyszerű grafikus felhasználói felületet, és egy pár használatot segítő funkciót: pl.: Windows helyérzékeny menü intergrációt.
    
    \item \emph{OriginLab - Image Processing}\cite{website:originlab}\\
	Az OriginLab szoftver csomag része, amely első sorban tudományos és ipari célközöséget szolgál ki. \cite{website:originlab_about} A korábban tárgyalt rendszerekkel ellentétben ez a szoftver fizetős (21 napos teszt verzió igényelhető). Ára hozza az iparban szokásos szoftver árakat \cite{website:originlab_usd}, amely személyes felhasználásra kissé borsos, azonban funkcionalitása kárpótolja a felhasználót. Rentgeteg elemzési lehetőség mellett még OriginC-ben saját algoritmusainkat is megvalósíthatunk, a LabView támogatás már majdnem, hogy csak hab a tortán.\\
\end{itemize}
	

\subsection{Összefoglalás}
A részletes összehasonlítás a \ref{table:diff_soft}. táblázatból olvasható ki a \pageref{table:diff_soft} oldalon.\\
Az adatsorokból megállapíthatjuk, hogy a fejleszteni kívánt szoftverünkkel szemben több fontos követelmény és megállaptás is felírható:
\begin{itemize}
	\itemsep0em
	\item Hordozható legyen több platformra. Hiszen egy laboratóriumban több féle architektúra elő fordul. (Ideális esetben tehát a szoftverünk legyen crossplatform.)
	\item Nyitott legyen a további fejlesztésekre. Hiszen az csak utópisztikus álom, hogy egyszer valaki elkészíti az funkciót és onnantól mindenki boldogan használja őket a világ végezetéig... Röviden a felhasználónak adjuk meg a lehetőséget, hogy testre szabja a szoftverünket, vagy dinamikusan külön modulokkal, pluginekkel bővíthesse azt.
	\item A célcsoport kiválasztása alapvetően meghatározza a beépített funktciókat és a felhasználói interfészt. Ha több nézetet tervezünk a programba a célközönséget szélesíthetjük.
	\item Szerepeljenek automatizálási lehetőségek. Senki nem fog egyesével nem hogy 50.000 de még 500 képet sem feldolgozni.
	\item A szoftvert gyakorlatilag bármilyen bemeneti formátum kezelésére fel kell készíteni.
	\item Már gyárilag nagy mennyiségű képjavító, feldolgozó, szerkesztő, elemző és analizásló funkcionalitással érkezzen a szoftver.

\end{itemize}

A részletes követelmény tervezés a következő fejezet témája lesz.

\section{Rendszertervek}
A rendszer tervezését több fő folyamatra osztottam:
\begin{enumerate}
	\itemsep0em
	\item Követelményrendszer felírása (funkcionális és nem funkcionális követelmények)
	\item Megfelelő technológiák kiválasztása követelményrendszer és egyéb szempontok alapján
	\item a
\end{enumerate}

\subsection{Követelmény analízis}
\subsubsection{Funkcionális követelmények}

\subsubsection{Nem funkcionális követelmények}


\subsection{Választott technológia}

\subsection{Architektúra}

\subsection{Felület terv}

%\renewcommand{\bibname}{Irodalomjegyzék}
%\bibliographystyle{pemik}
%\bibliography{irodalomjegyzek}

\begin{thebibliography}{99}
    \bibitem{website:imagej}
        http://imagej.nih.gov/ij/
        {\em ImageJ - Image Process and Analysis in Java}
        
    \bibitem{article:imagej_article}
		Tony J. Collinsm,
        {\em ImageJ for microscopy}
        BioTechniques 43:S25-S30 (July 2007)

    \bibitem{website:imbatch}
        http://www.highmotionsoftware.com/products/imbatch
        {\em ImBatch - Batch Image Processing Software}

    \bibitem{website:originlab}
		http://www.originlab.com/index.aspx?go=Products/Origin/DataAnalysis/ImageProcessing
        {\em OriginLab - Image Processing}
        
        
    \bibitem{website:originlab_about}
        http://www.originlab.com/index.aspx?go=COMPANY/AboutUs
        {\em OriginLab - About Us}

    \bibitem{website:originlab_usd}
		http://www.originlab.hu/Originv9\_USD\_NEW\_20121022\_WEB.pdf
        {\em OriginLab - Licences}
        
	\bibitem{website:ibm_capture_req}
        http://www.ibm.com/developerworks/rational/library/4706.html
        {\em IBM - Capturing Architectural Requirements}  


\end{thebibliography}


\section{Mellékletek}
\todo{ Licencelési infók }
\begin{landscape}
\begin{table}[h]
\subsection{Hasonló célú rendszerek összehasonlítása táblázat}

\begin{tabular}{@{}rccc@{}}
\toprule
\multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \textbf{ImageJ} & \textbf{ImBatch} & \textbf{OriginLab} \\ \midrule
\textbf{Platform} & Multi (Java) & Win (C\#) & Win (C/C++) \\
\textbf{Licence} & Public Domain & @TODO  & @TODO \\
\textbf{Cél csoport} & professzionális (orvosi) & félprofesszionális (általános) & professzionális (tudományos, ipari) \\
\textbf{Támogató} & National Institutes of Health & High Motion Software & OriginLab \\
\textbf{Felhasználói közösség} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}wiki, leírások,\\ fejlesztői dokumtáció,\\ levlista, fórum\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}gyik, leírások,\\ oktató videók\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}gyik, wiki, leírások,\\ fejlesztői dokumentáció,\\ fórum\end{tabular} \\
\textbf{Plugin rendszer} & igen & igen & igen \\
\textbf{Kötegelt feldolgozás} & igen (Z-T funkciók) & igen (akár helyérzékeny menü) & igen \\
\textbf{Automatizálás} & makrók & részben & originC \\
\textbf{Fejlesztői eszközök} & igen & igen & igen \\
\textbf{Bemeneti formátumok} & széleskörű (orvosi irány) & széleskörű (általános irány) & széleskörű (ipari irány) \\
\textbf{Megjelenítés, GUI} & komplex & egyszerű letisztult & komplex \\
\textbf{Képjavító eljárások} & igen & igen & igen \\
\textbf{Geometriai műveletek} & igen & igen & igen \\
\textbf{Analizálás} & igen & nem & igen \\
\textbf{Szerkesztési műveletek} & igen & igen & igen \\
\textbf{Színterek közötti konverzió} & igen & igen & igen \\ \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Hasonló célú rendszerek összehasonlítása}
\label{table:diff_soft}

\end{table} 
\end{landscape}

\subsection{CD melléklet}
A szakdolgozat CD mellékletének könyvtárszerkezete:

% itt a csel a [], amivel nem rak ki pontokat a latex
\begin{itemize}
    \item[] /VargaMarcell-DVLKHU-szakdolgozat.pdf
    \item[] /szakdolgozat-forraskod
    \begin{itemize}
        \item[] /diagramok
%        \item[] /kepek
%        \item[] /wireframek
        \item[] /szakdolgozat.tex
    \end{itemize}
    
    \item[] /rendszer-forraskod
    \begin{itemize}
 %       \item[] /app
        \item[] /src
        \begin{itemize}
  %          \item[] /google-api-php-client
            \item[] /Szakdolgozat
   %         \begin{itemize}
    %            \item[] FelhasznaloBundle
     %           \item[] JegyzokonyvBundle
      %          \item[] SzakdolgozatBundle
       %         \item[] UlesBundle
%            \end{itemize}
        \end{itemize}
        
%        \item[] /uploads
%        \item[] /web
    \end{itemize}
    
    \item[] /internetes-hivatkozasok
    \begin{itemize}
        \item[] /1\_osszehasonlitas
        \item[] /2\_kovetelmenyanalizis
    \end{itemize}
\end{itemize}

\end{document}